**鄚玖**（，）），17世紀末、18世紀初[越南](../Page/越南.md "wikilink")[河仙鎮的](../Page/河仙鎮.md "wikilink")[華僑領袖及實際統治者](../Page/華僑.md "wikilink")。

鄚玖本姓「[莫](../Page/莫姓.md "wikilink")」，及至僑居[越南後](../Page/越南.md "wikilink")，因避免與篡[黎自立的](../Page/後黎朝.md "wikilink")[莫登庸的家姓相混淆](../Page/莫登庸.md "wikilink")，便在自己的姓「莫」上加上「阝」（[邑部](../Page/邑部.md "wikilink")），成為「鄚」氏。\[1\]他是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[雷州人氏](../Page/雷州.md "wikilink")，[明朝滅亡後](../Page/明朝.md "wikilink")，因不願受[滿清的統治而流亡到](../Page/滿清.md "wikilink")[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，奉柬埔寨國王命令帶領華人僑居於[湄公河三角洲](../Page/湄公河三角洲.md "wikilink")。他在該地建立城市[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")（今[越南](../Page/越南.md "wikilink")[堅江省一帶](../Page/堅江省.md "wikilink")），積極開發及進行管治，使之成為繁榮的[中南半島城市](../Page/中南半島.md "wikilink")。\[2\]後來向[越南](../Page/越南.md "wikilink")[舊阮稱臣](../Page/舊阮.md "wikilink")，獲授**河仙鎮總兵**一職。去世後，其子孫繼續統治河仙鎮，直至1832年為止。

由於對河僊一帶開發的功績，鄚玖至今備受當地華僑的尊崇。\[3\]

## 早年事跡及僑居[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")

### 身世及移居異地

鄚玖於1655年6月11日（[中國](../Page/中國.md "wikilink")[南明](../Page/南明.md "wikilink")[永曆九年](../Page/永曆_\(南明\).md "wikilink")[農曆五月初八日](../Page/農曆.md "wikilink")）出生，原籍[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[雷州府](../Page/雷州.md "wikilink")[海康縣黎郭社](../Page/海康.md "wikilink")。在他年幼的時候，[中國南方各地的](../Page/中國.md "wikilink")[南明勢力相繼被](../Page/南明.md "wikilink")[滿清所滅](../Page/滿清.md "wikilink")，漸次地歸入[清帝國的統治之下](../Page/清帝國.md "wikilink")。

1671年，鄚玖17歲時，因不肯屈服於[清朝的統治](../Page/清朝.md "wikilink")，於是離鄉別井，移居到[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，不久便得到國王的寵信，並册封其为勋爵，委任他管理該國的商賈事務。\[4\]\[5\]

### 僑居[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")

鄚玖居住在[柬埔寨一段時間後](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，感到自己寄人籬下，一旦失勢，就難以安身立命。到了約17世紀末，鄚玖為了自保起見，便收買[柬埔寨國王的寵姬倖臣](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，使之向國王說情，讓鄚玖治理[湄公河三角洲的恾坎](../Page/湄公河三角洲.md "wikilink")。（[柬埔寨語名稱](../Page/柬埔寨語.md "wikilink")「Man
Kham」的音譯。又稱為方城、芳城或幡城，譯自[柬埔寨語](../Page/柬埔寨語.md "wikilink")「」，意為港口。）經國王批准後，鄚玖被委任為恾坎的「屋牙」。（[柬埔寨語](../Page/柬埔寨語.md "wikilink")，意為公爵，地方長官或鎮守。）從此，鄚玖便長期居留在恾坎，亦即後來的[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[6\]不過，這一地區實行[雙頭政治制度](../Page/雙頭政治.md "wikilink")，鄚玖統治華人及越南人，當地高棉人則繼續由駐紮在[班迭密的高棉族長官](../Page/班迭密縣.md "wikilink")「屋牙·列謝塞泰」（，*Okna
Reachea
Setthi*）統治。這個雙頭政治制度直到1771年[暹羅入侵河僊之後才宣告終結](../Page/暹越戰爭_\(1769年–1773年\).md "wikilink")。\[7\]

※關於鄚玖定居[河仙的時間](../Page/河仙省.md "wikilink")，[阮朝學者](../Page/阮朝.md "wikilink")[鄭懷德所編的](../Page/鄭懷德.md "wikilink")《[嘉定城通志](../Page/嘉定城通志.md "wikilink")》列於「[大清](../Page/大清.md "wikilink")[康熙十九年](../Page/康熙.md "wikilink")」（1680年）鄚玖投靠[柬埔寨之後](../Page/柬埔寨.md "wikilink")。\[8\]
《[東南亞歷史詞典](../Page/東南亞歷史詞典.md "wikilink")》則說鄚玖是在1681年受封為開發恾坎的屋牙。\[9\][戴可來則認為](../Page/戴可來.md "wikilink")[武世營的](../Page/武世營.md "wikilink")《[河仙鎮葉鎮鄚氏家譜](../Page/河仙鎮葉鎮鄚氏家譜.md "wikilink")》已說明鄚玖投靠[柬埔寨時是](../Page/柬埔寨.md "wikilink")17歲，即1671年，又說約在1679年即鄚玖管治[河仙期間](../Page/河仙省.md "wikilink")，遭受了一次[暹羅的攻擊](../Page/暹羅.md "wikilink")。\[10\]如這個說法是正確，鄚玖移居[河仙的時間便在](../Page/河仙省.md "wikilink")1671年至1679年之間。

## 在[河仙的經營與管治](../Page/河仙省.md "wikilink")

### 開放[河仙門戶](../Page/河仙省.md "wikilink")，推動商業發展

[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")（據《[嘉定城通志](../Page/嘉定城通志.md "wikilink")·疆域志·河仙鎮》，由於恾坎「相傳常有仙人出沒於河上，因名河仙-{云}-。」）地處[湄公河三角洲](../Page/湄公河三角洲.md "wikilink")，原是[柬埔寨領土](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，鄰近[暹羅及](../Page/暹羅.md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")[舊阮的轄地](../Page/舊阮.md "wikilink")，是[印支南部各國的交匯處](../Page/印支.md "wikilink")。鄚玖亦看準了這一點，於是便「招四方商旅」，吸引了「海外諸國，帆檣連絡而來。其近華（指[越南人](../Page/越南.md "wikilink")）、唐（指[華僑](../Page/華僑.md "wikilink")）、獠、蠻，流民叢集，戶口稠密」，因而使[河仙成為繁盛一時的港口](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[11\]\[12\]

### 開拓附近地域

鄚玖善於招倈外地人士入居[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")，同時亦開拓附近土地，以供給外來移民居住。據史書記載，鄚玖招攬[越南流民](../Page/越南.md "wikilink")，讓他們移居[富國](../Page/富國島.md "wikilink")（[越南](../Page/越南.md "wikilink")[富國島](../Page/富國島.md "wikilink")）、[隴棋](../Page/隴棋.md "wikilink")（[柬埔寨白馬](../Page/柬埔寨.md "wikilink")）、[芹渤](../Page/芹渤.md "wikilink")（[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[貢布一帶](../Page/貢布_\(城市\).md "wikilink")）、淎㵅（[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[西哈努克省雲壤](../Page/西哈努克省.md "wikilink")（Ream））、[瀝架](../Page/瀝架.md "wikilink")（[越南](../Page/越南.md "wikilink")[堅江省](../Page/堅江省.md "wikilink")[迪石市](../Page/迪石市.md "wikilink")）、[哥毛](../Page/哥毛省.md "wikilink")（[越南](../Page/越南.md "wikilink")[金甌市](../Page/金甌市.md "wikilink")）等地，成立「七村社」，以使這批移民安居樂業，從而亦擴張了[河仙的範圍](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[13\]

### 修設防禦設施

據18世紀曾旅遊[越南的](../Page/越南.md "wikilink")[法國人](../Page/法國.md "wikilink")[波微](../Page/皮埃爾·波微.md "wikilink")（Pierre
Poivre）所說，鄚玖曾學習過西方的軍事防禦技巧，並加以運用：「他曾旅行[菲律賓及巴達維亞](../Page/菲律賓.md "wikilink")（Batavia），從[歐洲人學習最佳的施政方策及自強自衛之方法](../Page/歐洲.md "wikilink")、無幾，商業上之利潤容許他築起堡壘，鑿掘城濠並裝備炮隊。」\[14\]鄚玖盡力地加強軍事設施，務求使[河仙擁有基本的自衛能力](../Page/河仙省.md "wikilink")。（波微的記載，並沒有提及鄚玖從甚麼時候開始增設這些設施。大約在1679年或更後的一個時期裡，[柬埔寨及](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[河仙受到](../Page/河仙省.md "wikilink")[暹羅的一次入侵](../Page/暹羅.md "wikilink")，卻幾乎是全無招架之力。詳見下。）

### 財政制度

  - 鼓勵農業：鄚玖用贈與、頒發的方式，將土地及農具交給農民，並且未曾向人民強制賦役或徵收營業稅等稅項，以鼓勵農業。\[15\]
  - 開墾土地：鄚玖將當地的森林伐開，使荒地變成可耕地，並從河川引水灌溉農田，務求有豐足的收成。\[16\]
  - 開設賭場，徵收博彩稅：為了增加財政收入，鄚玖便「開賭博場，徵課，謂之花枝，遂徵買其稅。」是為[河仙的博彩稅收入](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[17\]

## [河仙的對外關係](../Page/河仙省.md "wikilink")

[河仙在鄚玖的管治下安享繁榮](../Page/河仙省.md "wikilink")，但郤是強鄰環伺，而該地「乃沿海地面，可聚商生財，非用武之地」，而[柬埔寨朝廷又](../Page/柬埔寨.md "wikilink")「最怯弱」，\[18\]因此，鄚玖難免遭遇外交上的困難，曾經被[暹羅軍俘獲](../Page/暹羅.md "wikilink")，後來為求取得保護，便向[越南](../Page/越南.md "wikilink")[舊阮稱臣](../Page/舊阮.md "wikilink")。

### [暹羅的入侵](../Page/暹羅.md "wikilink")

在鄚玖治理[河仙期間](../Page/河仙省.md "wikilink")，[柬埔寨曾遭受到來自](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[暹羅的強勢進攻](../Page/暹羅.md "wikilink")。據《[河仙鎮葉鎮鄚氏家譜](../Page/河仙鎮葉鎮鄚氏家譜.md "wikilink")》所載，該次戰役中，[柬埔寨國王竟](../Page/柬埔寨.md "wikilink")「聞警盡帶眷屬而走，[暹兵至國](../Page/暹羅.md "wikilink")，擄掠其女子玉帛財物而歸」，[柬埔寨朝廷幾乎處於總潰敗的狀態](../Page/柬埔寨.md "wikilink")。至於鄚玖方面，因「[暹師見](../Page/暹羅.md "wikilink")**太公**（鄚玖）雄毅之勇，甚愛，故善慰公歸國。太公無可奈何，遂從而北至[暹](../Page/暹羅.md "wikilink")。[暹王見公顏貌](../Page/暹羅.md "wikilink")，大喜悅而留之。」實際上，鄚玖成為了[暹羅的俘虜](../Page/暹羅.md "wikilink")，被安置在萬歲山（Mung
Samut
Sakawn，今[沙沒沙空](../Page/沙沒沙空.md "wikilink")）。等到後來[暹羅發生內亂](../Page/暹羅.md "wikilink")，鄚玖才逃回[河仙所屬的](../Page/河仙省.md "wikilink")[隴棋居住](../Page/隴棋.md "wikilink")，其後返回[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[19\]

※有關[暹羅入侵及鄚玖被扣留的具體時間](../Page/暹羅.md "wikilink")，《[河仙鎮葉鎮鄚氏家譜](../Page/河仙鎮葉鎮鄚氏家譜.md "wikilink")》並沒有詳細交代，只列在1700年鄚玖兒子[鄚天賜出生之前](../Page/鄚天賜.md "wikilink")。\[20\]《[大南列傳前編](../Page/大南實錄.md "wikilink")》記載，在鄚玖統治期間，河僊曾遭受過兩次入侵：第一次的時間沒有記載，鄚玖被俘虜至暹羅，後趁暹羅內亂逃回隴奇；第二次時間為[顯宗皇帝乙未年](../Page/阮福淍.md "wikilink")（1715年）春，柬埔寨王子[昂丹](../Page/托摩列謝三世.md "wikilink")（匿深）引導暹羅軍隊洗劫河僊後撤退，鄚玖戰敗避居隴奇。\[21\]據[戴可來和](../Page/戴可來.md "wikilink")[陳荊和的說法](../Page/陳荊和.md "wikilink")，[暹羅第一次入侵](../Page/暹羅.md "wikilink")[河仙的時間大約在](../Page/河仙省.md "wikilink")1679年，也就是暹羅[那萊王在位期間](../Page/那萊王.md "wikilink")。其後至1700年的二十餘年間，[河仙似乎被](../Page/河仙省.md "wikilink")[暹軍或](../Page/暹羅.md "wikilink")[陳上川的部隊所佔領](../Page/陳上川.md "wikilink")，而[柬埔寨國內又戰事不斷](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，因此，鄚玖只能暫避[隆奇](../Page/隆奇.md "wikilink")（隴棋）。大約在1700年[柬埔寨形勢大定之後](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，鄚玖才重歸[河仙](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[22\]

### 內附[越南](../Page/越南.md "wikilink")[舊阮](../Page/舊阮.md "wikilink")

鄚玖返回[河仙繼續經營後不久](../Page/河仙省.md "wikilink")，謀士[蘇公提出](../Page/蘇公.md "wikilink")「[高棉素性淺薄](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，長於狡詐，少忠厚，非久依之勢。不若南投大越（[舊阮](../Page/舊阮.md "wikilink")），叩關稱臣，以結盤根之地。萬一有故，依為亟援之助。」亦即是說向[越南](../Page/越南.md "wikilink")[舊阮勢力投誠稱臣](../Page/舊阮.md "wikilink")，以換取其支援。鄚玖接納此一建議，便於1708年[農曆八月](../Page/農曆.md "wikilink")，（此據《[嘉定城通志](../Page/嘉定城通志.md "wikilink")·疆域志·河仙鎮》。《[河仙鎮葉鎮鄚氏家譜](../Page/河仙鎮葉鎮鄚氏家譜.md "wikilink")》說在1714年，[戴可來認為有誤](../Page/戴可來.md "wikilink")），親自到[富春覲見](../Page/承天順化省.md "wikilink")[舊阮君主](../Page/舊阮.md "wikilink")[阮福淍](../Page/阮福淍.md "wikilink")。[阮福淍隨即授任鄚玖為](../Page/阮福淍.md "wikilink")**河仙鎮總兵玖玉侯**。鄚玖取得[舊阮的承認後](../Page/舊阮.md "wikilink")，便在[河仙繼續其實際的統治](../Page/河仙省.md "wikilink")。\[23\]\[24\]一直至到[西山朝消滅](../Page/西山朝.md "wikilink")[舊阮及](../Page/舊阮.md "wikilink")[河仙鄚氏之前](../Page/河仙省.md "wikilink")，鄚氏仍向[舊阮稱臣](../Page/舊阮.md "wikilink")，[河仙亦從名義上歸入](../Page/河仙省.md "wikilink")[越南版圖](../Page/越南.md "wikilink")，但郤維持著內政獨立的狀態。

## 去世

鄚玖於1735年7月17日（[農曆五月二十七日](../Page/農曆.md "wikilink")）去世，享年八十一歲。（《[嘉定城通志](../Page/嘉定城通志.md "wikilink")·疆域志·河仙鎮》則說是五月二十一日去世，享年七十八歲）[舊阮追封鄚玖為](../Page/舊阮.md "wikilink")**開鎮上柱國大將軍**、**武毅公**，其子[鄚天賜繼領河仙鎮](../Page/鄚天賜.md "wikilink")。\[25\]\[26\]

## 家庭

  - 妻：裴氏廩
  - 子：[鄚天賜](../Page/鄚天賜.md "wikilink")
  - 女：鄚適陳\[27\]

## 評價

  - 學者[戴可來從](../Page/戴可來.md "wikilink")[華僑發展史的角度出發](../Page/華僑.md "wikilink")，向鄚玖作出甚高的評價，指出他與同時期居於[邊和](../Page/邊和省.md "wikilink")、[美湫一帶的](../Page/美湫省.md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")[華僑領袖級人物](../Page/華僑.md "wikilink")[楊彥迪和](../Page/楊彥迪.md "wikilink")[陳上川有所不同](../Page/陳上川.md "wikilink")。因[楊彥迪](../Page/楊彥迪.md "wikilink")、[陳上川只是](../Page/陳上川.md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")[舊阮的](../Page/舊阮.md "wikilink")「臣僕」。而[河仙鄚玖縱然名義上是](../Page/河仙省.md "wikilink")[舊阮或](../Page/舊阮.md "wikilink")[暹羅的附庸](../Page/暹羅.md "wikilink")，但郤能長期維持自主政權。另外，又提到他致力招攬各色人種的人民，並在強敵蹂躪的情況下堅韌不拔，保持了[河仙的繁榮](../Page/河仙省.md "wikilink")，堪稱「[華僑史上寫下了光輝的一頁](../Page/華僑.md "wikilink")。」\[28\]
  - 學者[郭振鐸](../Page/郭振鐸.md "wikilink")、[張笑梅則認為](../Page/張笑梅.md "wikilink")，以鄚玖為首的一批[華僑人士](../Page/華僑.md "wikilink")，本身善於農耕、手工業及經商，有利於帶動[河仙一帶的生產力](../Page/河仙省.md "wikilink")，「為[安南南部經濟的發展做出了巨大的貢獻](../Page/越南.md "wikilink")。」\[29\]
  - [法國學者](../Page/法國.md "wikilink")[保爾·布德讚揚鄚玖對](../Page/保爾·布德.md "wikilink")[河仙的開發](../Page/河仙省.md "wikilink")，說「這塊人煙稀少的蠻荒之地，縱使未被鄚玖如願以償地建成一個人間樂園，但至少也已被改造成一塊人煙輻輳的可居之地了。」\[30\]

## 後世對鄚玖的尊崇

在[越南的](../Page/越南.md "wikilink")[堅江省](../Page/堅江省.md "wikilink")，當地[華僑奉鄚玖為始祖](../Page/華僑.md "wikilink")，為他立祠，以作紀念。時至今日，鄚玖墓更成為當地的景點之一。\[31\]\[32\]

[明命三年](../Page/明命.md "wikilink")（[1822年](../Page/1822年.md "wikilink")）秋，[明命帝認為鄚天賜父子有功於國](../Page/明命帝.md "wikilink")，追封鄚玖為**樹功順義中等神**，準河僊美德社依舊奉事。

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  -
  -
  -
## 參見

  - [鄚天賜](../Page/鄚天賜.md "wikilink")
  - [堅江省](../Page/堅江省.md "wikilink")
  - [南進](../Page/南進.md "wikilink")
  - [明鄉人](../Page/明鄉人.md "wikilink")

[Category:廣南國官員](../Category/廣南國官員.md "wikilink")
[Category:明鄉人](../Category/明鄉人.md "wikilink")
[Category:雷州人](../Category/雷州人.md "wikilink")
[Category:堅江省人](../Category/堅江省人.md "wikilink")
[Category:莫姓](../Category/莫姓.md "wikilink")
[Category:鄚姓](../Category/鄚姓.md "wikilink")
[Category:河仙镇统治者‎](../Category/河仙镇统治者‎.md "wikilink")
[Category:廣南國侯爵](../Category/廣南國侯爵.md "wikilink")
[Category:諡武毅](../Category/諡武毅.md "wikilink")

1.  戴可來《河仙鎮葉鎮鄚氏家譜》注釋，附錄於，《嶺南摭怪等史料三種》，250頁。

2.  《東南亞歷史詞典·「鄚玖」條》，406頁。

3.
4.  武世營《河仙鎮葉鎮鄚氏家譜》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，231頁。

5.  鄭懷德《嘉定城通志·疆域志·河仙鎮》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，151頁。

6.
7.

8.
9.
10. 戴可來《<嘉定通志>、<鄚氏家譜>中所見17\~19世紀初葉的南圻華僑史迹》，附錄於《嶺南摭怪等史料三種》，303-305頁。

11.
12.
13.
14.

15.
16.
17.
18.
19. 武世營《河仙鎮葉鎮鄚氏家譜》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，231-232頁。

20.
21. 《大南列傳前編·卷六》

22. 戴可來《<嘉定通志>、<鄚氏家譜>中所見17\~19世紀初葉的南圻華僑史迹》，附錄於《嶺南摭怪等史料三種》，305頁。

23. 鄭懷德《嘉定城通志·疆域志·河仙鎮》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，152頁。

24. 武世營《河仙鎮葉鎮鄚氏家譜》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，232頁。

25.
26.
27. 戴可來《河仙鎮葉鎮鄚氏家譜》注釋，附錄於，《嶺南摭怪等史料三種》，252頁。

28. 戴可來《<嘉定通志>、<鄚氏家譜>中所見17\~19世紀初葉的南圻華僑史迹》，附錄於《嶺南摭怪等史料三種》，301-308頁。

29. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，490-491頁。

30.
31.
32.